卑微仍堅持 灰心但無悔 努力罷課

卑微仍堅持 灰心但無悔 努力罷課

中大生Jason坦言無限期罷課是「超蝕」，但知道如今有比學習更重要的事情要做。 黃耀興攝

【同學加油】全港13間大專院校學生會發表聯合聲明，呼籲全港在「國慶日」起，一連七日罷課、罷工及罷市。只是，對於全港成功三罷，香港人一直不抱多少期望。9月開課日以來，大專學界曾發起罷課兩星期，要求政府在死線前回應五大訴求；死線過去，一切如常。

若只有小貓三、四隻和應，罷課，還有甚麼用？有學生終究灰心失意，選擇轉移戰線至街頭；但仍有學生依然堅決無限期罷課，只因這是作為學生，「可以做的最卑微一件事」。

記者：陳芷昕

9月12日上午10時，中大哲學系三年級生Jason來到大學站近民主女神像前，在地上鋪上一塊寫上「前方正在罷課」的白底黑字布幔，手持「絕食明志」的紙皮，雙膝下跪。

Jason從來沒有料到自己居然會做這些他一度摒棄過的「左膠」抗爭行為，當時可能是「一時衝動」，但他實在別無他法。當日是大專學界發起罷課兩周，要求政府在9月13日晚上8時前回應五大訴求的前一日。然而，兩星期即將過去，一直堅持罷課的Jason只見中大同學如常上課。於是，他決定向在大學站絡繹不絕的人群下跪。跪了三個多小時，他再也受不了，改為坐着絕食。其間，有十多個同學加入一同絕食，也有不少人為他加油打氣，讓他稍稍振作。但當他看到一個又一個同學在他面前趕上校巴上課，他不禁又灰心起來。

相關新聞：警手冊：遇致命攻擊才可用槍

生命與生涯之間

就這樣，Jason一直留守絕食至翌日10時。大學站如昨日一樣，人來人往，死線默默過去，政府最後未有回應學界訴求。「我哋成日話中大係暴大，係民運先驅，好多政治浪漫，但你喺中大行一個圈，你係感受唔到政治。」過往，中大一直在學運中佔重要一席位。8月28日的中大迎新活動「四院會師」中，學生更穿黑衣、戴頭盔，帶領新生高叫「光復香港」，為罷課行動吹起號角。9月2日，逾三萬學生齊聚百萬大道，響應「罷課不罷學」，情況一如五年前的傘運前奏。只是，至9月3日，抗爭的呼聲在中大校園內戛然而止。「我對有抗爭嘅同學心存感激，但大部份同學其實都流於自high。」

Jason認為大專生不願長時間罷課，不完全是因為他們沒有抗爭的決心。「好多學生喺成個暑假都越走越前，甚至唔當自己條命係一回事。但要面對嘅另一個問題係，其實願意為抗爭奉上自己生涯嘅人係少。」同時，比起五年前，今日更難推動學生進行長時間罷課，因為和理非的抗爭方式已被大部份年輕人視為失效。「罷課係希望以我哋作為學生嘅身份，以合法、和平嘅方式去影響體制內嘅人。如果從呢個視角睇，罷課係冇意義，因為佢根本唔會回應你。」然而，Jason堅持罷課，不為影響政權，只為聲援抗爭者。「我希望可以延續呢場運動——即使喺校園裏面，你都要正視香港發生緊咩事，而唔係一直逃避。」

兩星期以來，即使在罷課，Jason還是每天都在中大。早上他在民主女神像下靜坐，為的是要「接返學」，讓上課的同學知道有人正在罷課。他又會在校內擺街站、派傳單，繼續呼籲同學罷課。同時，自8月中起，Jason已與系內同學籌備中大哲學系罷課關注組。他們舉辦過《Winter On Fire》電影放映會，又曾邀請系內講師和畢業生與同學一同討論如何罷課和抗爭。系內幾乎有超過一半同學持續罷課，「以《死亡哲學》為例，上堂嘅都係其他系嘅人；除咗一個major之外，其他都去晒民女靜坐」。

Jason和其他成員都希望能從哲學系「輸出革命」，讓其他學系，以至全中大所有學生都一同參與無限期罷課。因為單靠哲學系同學罷課，對校方造成的行政壓力顯然是微不足道。「得哲學系罷課成功，毫無疑問都係失敗。我哋全部人加埋都得百幾個，比唔上工程學院、商學院嘅一條腳毛。」來到9月第三個星期，就連不少哲學系同學也開始復課，仍然持續罷課的Jason，終究還是成為碩果僅存的少數。

幾名中大哲學系三年級生早前在大學站地上鋪上「前方正在罷課」的布幔，雙膝下跪，呼籲同學罷課。

學界再次推動10月首周三罷。

「良心要我做嘅事」

Jason堅持，源於對手足心存內疚。6月9日，當他與其他同伴一同推鐵馬時，不巧被警察捉住，被控告非法集結，成為反送中運動最早被拘捕的示威者之一。現正保釋候查的他無奈道：「香港人有兩滴血，我已經扣咗一滴。」現在，他只能參與成功申請「不反對通知書」的遊行，而每當到「咁上下」，他的朋友就會致電給他，提醒他要盡早離開，以免惹上更大的官非。對於無法再次走上前線，他一直感到愧疚，「當有人已經犧牲緊自己條命，我喺後線可以做到咩呢？我去罷課，只係我作為一個學生，做到最卑微嘅嘢」。

一直對學習孜孜不倦的Jason，在大學一、二年級時走堂的次數少於三次。訪問前後都仍然手拿哲學課本認真研讀的他，如此無限期罷課是「超蝕」，但他知道如今有比學習更重要的事情。「我哋唔能夠預料將來會點，流亡嘅義士亦一樣，所以喺呢個時候可以做嘅事，就係回應自己嘅良心——我繼續罷課，同鼓動更多人罷課，就係我良心要我做嘅事。」

相關新聞：油麻地敗退 警朝天轟兩槍

9月12日中大反送中關注組舉行集會，逾200名學生響應。

Jason與系內同學辦過電影放映會，烏克蘭革命紀錄片《Winter On Fire》亦是其中一齣。

罷課剛滿兩星期後的9月17日，浸大四年級生阿曦（化名）終於復課。在這短短兩個半小時的課堂期間，她一直心不在焉，滿腦子都是抗爭的畫面。她忍不住在心中埋怨班上同學：要不是他們，我不用被迫回來上課。

過去這個暑假，阿曦一直走在運動前線。平日，她常在社區擺街站、派文宣、舉辦放映會；在周末的示威現場，她則化身為幫忙澆熄催淚煙的「消防員」。開學前夕，她已毫不猶豫決定罷課繼續抗爭──儘管這是她的最後一個學年，而且她必須完成實習方可畢業。

嘆校內缺同路人

9月2日開學日，10間大專院校學生會發起兩星期「罷課不罷學」行動，阿曦亦有響應，並在當日前往中大百萬大道，與超過三萬名罷課學生一同參與集會。翌日，阿曦回到浸大繼續呼籲同學罷課，卻發現大部份同學已如常上課，「我個系200人左右，真係罷嘅我諗10個都冇」。9月9日，逾千名城大、浸大學生及舊生，一同手牽手築成「城浸之路」。她亦對此大惑不解：為何同學願意參與人鏈活動，卻不願實踐長時間罷課？

開學後首星期，多個系會自發舉辦電影放映會和公民講堂，惟參與人數甚少，她曾想過：是否因為活動內容不夠有趣，所以無法吸引同學響應罷課？她也認為浸大學生會一直猶豫不決，沒有周全的罷課安排，令同學無所適從，也使罷課行動資訊流於零散紛亂。但她覺得不能把全部責任歸咎於學生會：「不嬲呢場運動都冇大台，係自發，咁點解啲同學仲係會睇有影響力組織嘅頭？」

縱然校內只有極少同路人，阿曦還是堅信大專生罷課的影響力。「可能佢哋覺得罷兩、三個星期，對社會冇影響。但我覺得如果夠多人、夠長期，其實可以一齊fail一啲科同唔交功課，可能會因而施壓到畀校方同勞動市場。」更重要的是，阿曦認為罷課是要讓抗爭日常化。「𠵱家通常係周末抗爭，但一星期兩日對政府係咪有足夠威脅？可能星期一至五都可以做多啲不合作運動或堵路。」三罷之中，她認為罷課已比其餘兩者容易，故大專生罷課實責無旁貸。

對於欠缺同學參與罷課，浸大生阿曦雖感到灰心，但仍會支持三罷。 易仰民攝

浸大學生會在fb呼籲市民參與三罷。

9月中浸大逾百名學生因不滿警方濫捕，在校內遊行抗議。

「no stake冇嘢好輸」

決定繼續罷課的阿曦決定多行一步，她與其他來自不同學系的同學一同自發在telegram開設「浸大罷課channel」，整理、協調和發佈不同系會舉辦的罷課活動，又在學校各個角落貼滿罷課文宣，呼籲仍在上課的同學一同響應罷課。她們更發起名為「POPO 1005:Introduction of Dreaming」的課程，教同學使用防衞裝備、急救和自衞術等前線抗爭實用知識。同學們的躍躍參與，讓阿曦大感意外；只是她也發現罷課活動一結束，參與同學們又再返課室上課，「好似當參加課外活動咁」。

一人罷課，形同虛設。罷課兩星期後，阿曦終決定於9月17日復課。縱然她仍在群組不斷更新和發佈罷課資訊，她已對大專生罷課灰心透頂：「可能罷課唔係一個好嘅戰線，我寧願將時間放喺有用啲嘅地方，好似落區繼續搞放映會，呼籲街坊行出嚟，打擊建制派。」只是經歷如此風風火火的暑假過後，重新返課室的她仍未能適應，更莫說要專心上課。「面對住荒謬嘅世界，課本上嘅知識好離地，好似回應唔到個世界咁。」9月以來的第一堂課，上到中途，她已忍不住跟好友說：「我覺得上堂好辛苦，想早走。」阿曦也對班上同學百感交集，「有啲嬲、失望、唔甘心。8月尾大家講到好勁，話一定要罷課，點解最後落差會咁大？覺得好難接受。」看到周圍正開心打鬧的同學，她自覺無法參與其中，只想獨自靜靜「摺埋」，「唔係話開心唔應該，但我開心唔到」。至今她仍不敢接收任何關於新屋嶺被捕人士和8.31太子站的資訊，一想起這些切實犧牲了的手足，她就按捺不住對同學的憤恨：「唔明點解有啲嘢咁冇成本，大家都唔願意做。有人可能會冇10年自由，有人俾人打到要死，佢哋付出咁大，點解我哋唔可以做多一步？」

面對學界再次推動10月首周三罷，阿曦義無反顧，決心在十‧一大戰過後，再次響應罷課。「我覺得當社會有問題時，我哋應該全副心機推動社會進步，多過對住硬磞磞嘅知識。」不怕蝕底嗎？「冇時間諗蝕唔蝕，可能畢唔到業，但再算啦，𠵱家有好多正確同有意義嘅嘢要做。」看似弱不禁風的她一臉倔強，「我出身基層家庭，真係no stake，爛命一條，真係冇嘢好輸。有屋企人囉，冇啦。」

9月9日逾千名城大、浸大學生及舊生，一同手牽手築成「城浸之路」。

面對學界再次推動10月首周三罷，阿曦義無反顧，決在10.1後再響應罷課。

上一則
上一則
學生撒溪錢悼國難：閱埋今次兵冇㗎喇

下一則
下一則
光頭警長閱兵風頭蓋林鄭

警手冊：遇致命攻擊才可用槍
油麻地敗退 警朝天轟兩槍
示威者狙擊撐警中資店
國際聚焦香港警暴升級
西環集中營：差人開槍蓋過閱兵 習帝冇晒面
港島示威者打游擊抗水炮
13歲掟汽油彈 少年：冇嘢可以令我驚
十萬人揳衫上街哀悼國殤
百人揮英國旗爭BNO平權
港男派V煞面具：政府應害怕人民
屯門大戰 腐液四濺多人傷
警拖行掌摑女示威者
大叔持刀斬人 匿街市混戰
黃大仙催淚彈揭全港戰幔
學生落街遭防暴搜書包
瘋狂綠Van加速衝向人群
海綿彈仰射 沙田民居爆窗
十．一賽馬投注額 五年首跌
受夠警暴 台妻後悔居港：法治底下很黑暗
深水埗千人巷戰 避警追捕
小店照開舖撐年輕人
揮刀嚇途人 藍絲婦被「私了」
學生撒溪錢悼國難：閱埋今次兵冇㗎喇
光頭警長閱兵風頭蓋林鄭
城樓講話 習稱堅持兩制
市民轟押後區選政治分贓
室內升旗 張建宗：示威損經濟
王宗堯保釋 籲港人繼續堅持
港台兩記者眼角膝頭中彈
警掃示威者物資貨倉拘22人
9.29大遊行 96人控暴動
澳門終院駁回集會上訴
網民全球登報向中共贈興
三藩巿中國領館遭潑漆
特朗普擒獲共諜「賀壽」
封路無阻市民悼南丫海難
司機義載抗爭者︰政府爛透
死城迎「國慶」商舖關 港鐵閂
Prada開門拍烏蠅
全港路障 瘋狂搜車
社民連示威 藍絲毀棺被捕
黑色十．一 轟六實彈 拉180人警朝胸開槍 中五生重傷